\chapter*{Introduzione}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Introduzione}
La seguente tesi va inquadrata nell'ambito del \textit{cloud computing}, ossia la pratica di utilizzare una rete di server remoti ospitati da Internet per memorizzare, gestire e processare dati, piuttosto che utilizzare un server locale o un semplice computer.\\\\
Per sviluppare questo progetto sono state utilizzate le conoscenze apprese durante il corso di ``Simulazione e Performance delle Reti'' combinate con un approfondimento sulla teoria delle code; il progetto è infatti un simulatore di un cloud con caratteristiche semplificate rispetto a quelle che sono le caratteristiche reali di un cloud effettivo.\\\\
Lo scopo principale del progetto svolto è quello di effettuare un analisi di confronto tra i sistemi distribuiti e quelli centralizzati, più in particolare sulle tecniche di bilanciamento del carico che questi due tipi di sistemi utilizzano per ottimizzare e bilanciare il carico presente nel proprio apparato.\\
Per la realizzazione di questa tesi si è partiti con un'analisi di OpenStack, una piattaforma software per il cloud computing, per poi procedere allo studio del modello e delle strutture dati più adeguate per sviluppare il progetto stesso.\\\\
La tesi sarà strutturata come segue: verranno introdotti alcuni principi di statistica utilizzati per lo sviluppo del progetto e fondamentali per la comprensione dei concetti di teoria delle code che vengono spiegati subito dopo.\\
Dopodiché verrà presentata quella che è la teoria alla base della creazione di un programma di simulazione; in seguito verrà presentata la piattaforma OpenStack in maniera più dettagliata e nei suoi elementi strutturali ed implementativi.\\
Come ultima cosa verrà spiegato il progetto svolto nei suoi particolari implementativi e concettuali per poi illustrare ed analizzare i risultati da questo ottenuti.